\structelem{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}

В результате выполнения научно-исследовательской работы по теме
<<Методика обнаружения несанкционированных действий и аномальной
активности в корпоративной сети с использованием нейронных сетей>>
получены следующие основные результаты.

\begin{enumerate}
    \item Теоретический анализ. Проведен систематический
    обзор методов и технологий обнаружения аномалий и атак:
    классические статистические подходы, методы машинного
    обучения, девять типов нейросетевых архитектур.
    Систематизированы методы моделирования атак (шаблонные,
    генеративные, adversarial-RL). Выполнен сравнительный анализ
    десяти публично доступных датасетов NIDS по восьми
    формализованным критериям; в качестве основного выбран
    UNSW-NB15 (взвешенный балл 4,80), вспомогательного ---
    CICIDS2017 (балл 3,75). На основе балльной оценки девяти
    нейросетевых архитектур по семи критериям выбран гибрид
    CNN-LSTM (балл 4,60), опережающий ближайших конкурентов
    BiLSTM (3,55) и Transformer-encoder (3,45).

    \item Проектирование методики. Сформулирована методика
    обнаружения аномальной активности, включающая: подсистему
    предобработки flow-данных (очистка, кодирование,
    log-преобразование, robust-scaling, скользящие окна
    $W = 32$, $S = 8$, last-агрегация меток); нейросетевой
    детектор на архитектуре CNN-LSTM с двунаправленным LSTM,
    attention-пулингом и LayerNorm; подсистему активного
    тестирования --- конечно-автоматный агент в виде шаблонов
    атак, конечного автомата планирования и инжектора дрейфа в
    эмпирическом и параметрическом режимах; блок drift-мониторинга
    на основе индексов PSI, KL и MMD; pipeline формирования
    алертов с пятиступенчатой шкалой severity и временной
    дедупликацией.

    \item Программная реализация. Реализован полный программный
    прототип \texttt{diploma\_nids} объемом порядка 4000 строк
    Python (PyTorch, scikit-learn, XGBoost, FastAPI, Streamlit)
    с восемью подпакетами, 21 конфигурационным YAML-файлом,
    15 скриптами и 11 модулями юнит-тестов (86 проходящих тестов).
    Реализованы 15 моделей-кандидатов в едином registry, библиотека
    из семи параметризованных шаблонов атак, конечный автомат на
    11 состояниях, drift-инжектор с тремя типами дрейфа,
    REST-сервис инференса и Streamlit-дэшборд мониторинга.

    \item Экспериментальное исследование. Проведены шесть основных
    экспериментов (E1--E6) с 30 запусками и 15 моделями в
    идентичных условиях, дополненные cross-evaluation на CICIDS2017
    и потоковым демонстрационным прогоном. Установлено: целевая
    модель CNN-LSTM лидирует по семи основным метрикам качества
    (F1\,=\,0,9735, PR-AUC\,=\,0,9945, ROC-AUC\,=\,0,9923,
    MCC\,=\,0,918, Recall\,=\,0,985, Op.\,F1\,=\,0,971,
    Op.\,FPR\,=\,0,0095). По эксплуатационным критериям
    модель показывает latency 1,16 мс/окно и throughput
    24\,560 EPS, что значительно превышает требования NFR-3 и
    NFR-4. Calibration снижает ECE с 0,088 до 0,029 (на 67\,\%).
    Drift-monitor корректно срабатывает при $\operatorname{PSI} >
    0{,}25$; per-state recall измерен для 11 состояний FSM, для всех
    7 ATTACK-состояний $\geq 0{,}88$. Cross-eval UNSW $\to$ CICIDS
    дал $\Delta F_1 = 0{,}181$, что удовлетворяет NFR-7.

    \item Подтверждение гипотезы. Гипотеза исследования
    подтверждена. Применение нейронных сетей, обрабатывающих
    последовательности агрегированных признаков сетевых потоков в
    скользящих окнах, в сочетании с программным агентом на основе
    конечного автомата обеспечивает методику обнаружения,
    превосходящую классические сигнатурные и статистические
    подходы по комплексному критерию качества. Целевая модель
    CNN-LSTM превзошла классические ансамбли (XGBoost,
    Random Forest) по семи из десяти основных метрик качества; по
    operating FPR преимущество составляет более чем одиннадцать
    раз. Использование конечно-автоматного агента с прозрачной
    ground-truth по 11 состояниям позволило измерить per-state
    recall --- аналитику, недоступную при использовании только
    статических датасетов.

    \item Соответствие требованиям. Выполнены все десять
    нефункциональных требований к системе (NFR-1a, NFR-1b, NFR-2,
    NFR-3, NFR-4, NFR-5, NFR-6, NFR-7, NFR-8, NFR-9). Реализованы
    все десять функциональных требований (FR-1--FR-10) с тестовым
    покрытием критических инвариантов.

    \item Соответствие задачам ВКР. Все девять задач исходной
    постановки реализованы: аналитический обзор предметной области,
    формализация требований, проектирование методики и архитектуры
    детектора, разработка подсистемы предобработки, реализация и
    обучение нейросетевой модели, разработка конечно-автоматного
    агента, реализация программного прототипа, экспериментальная
    проверка эффективности методики, оценка эксплуатационных
    характеристик и оформление итоговых материалов. Все четыре формы
    ожидаемых результатов (теоретический анализ, разработанная
    методика, экспериментальные результаты, итоговые материалы)
    представлены в составе настоящего отчета и сопутствующих
    артефактов.
\end{enumerate}

Цель работы достигнута. Разработана методика обнаружения
несанкционированных действий и аномальной активности в
корпоративной сети на основе нейронных сетей с активным
тестированием посредством конечно-автоматного агента. Методика
подкреплена воспроизводимым программным прототипом и
экспериментально проверена на реальном датасете UNSW-NB15 с
cross-evaluation на CICIDS2017.

По сравнению с лидером среди классических подходов
(XGBoost, F1\,=\,0,965) целевая модель обеспечивает в
одиннадцать раз меньшее число ложных срабатываний на типовом
потоке корпоративного SOC за счет существенно более низкого FPR
на операционном пороге (0,0095 против 0,108). Это формирует
фундаментальный практический аргумент в пользу CNN-LSTM как
proposed-модели для производственного развертывания в составе
подсистемы NTA-аналитики корпоративного SOC.

\medskip

\noindent{Разработанная методика обнаружения аномальной
активности и несанкционированных действий в корпоративной сети.}
По итогам работы сформирована методика, представляющая собой
последовательность взаимосвязанных процедур и формализованных
правил, обеспечивающих воспроизводимое обнаружение аномальной
активности в потоковом сетевом трафике. Методика состоит из десяти
шагов.

\begin{enumerate}
    \item Сбор и валидация входной телеметрии. На вход системы
    поступают потоковые записи (flow) в формате CSV, NetFlow~v9
    или IPFIX. Каждая запись валидируется по Pydantic-схеме на
    соответствие типам и диапазонам признаков; некорректные строки
    отбрасываются с логированием.
    \item Очистка и нормализация. Применяются: унификация регистра
    и пробелов в категориальных полях; устранение дубликатов;
    обрезка хвостов распределений по квантилям 0,001 и 0,999;
    лог-преобразование тяжелохвостых числовых признаков; робастное
    масштабирование (медиана, IQR). Все статистики собираются
    только на обучающей выборке.
    \item Кодирование категориальных признаков. Применяется
    one-hot кодирование для признаков малой кардинальности
    (\texttt{proto}, \texttt{state}) и frequency-кодирование для
    \texttt{service}. Неизвестные категории получают значение
    \texttt{unknown} с нулевой частотой.
    \item Формирование скользящих окон. Из последовательности
    flow-записей формируются окна длины $W = 32$ с шагом $S = 8$
    (75\,\% перекрытие); метка окна определяется по последней
    записи (last-агрегация).
    \item Нейросетевой инференс. Каждое окно подается на вход
    обученной модели CNN-LSTM (двунаправленный LSTM,
    attention-пулинг, LayerNorm), которая возвращает вероятность
    атаки $p \in [0, 1]$ для всего окна.
    \item Калибровка вероятностей и порога. Применяется
    температурное масштабирование логитов с параметром $T$,
    подобранным на валидационной выборке через L-BFGS;
    операционный порог $\tau$ определяется бинарным поиском по
    отсортированному списку скорингов нормальных окон под целевую
    частоту ложных срабатываний $\operatorname{FPR}^* = 0{,}01$.
    \item Принятие решения. Для каждого окна выносится бинарное
    решение $\hat{y} = \mathbb{I}[p \geq \tau]$.
    \item Формирование алертов. Каждое положительное решение
    обрабатывается алертформером, который присваивает уровень
    критичности по пятиступенчатой шкале (info, low, medium, high,
    critical) на основе нормированного превышения скоринга над
    порогом, и выполняет временную дедупликацию повторов по
    триплету (src\_ip, dst\_ip, attack\_cat) в окне 5\,с.
    \item Мониторинг дрейфа распределений. Параллельно с инференсом
    подсистема \texttt{drift\_report} вычисляет индексы PSI, KL и
    MMD$^2$ между текущим окном и эталонной обучающей выборкой;
    при превышении порога $\operatorname{PSI} > 0{,}25$
    устанавливается индикатор \texttt{drift\_alarm}, направляемый
    в SOC как событие дрейфа.
    \item Активное тестирование. На стенде проводится
    воспроизводимое стресс-тестирование детектора с использованием
    конечно-автоматного агента, имеющего 11 состояний (NORMAL,
    7 ATTACK, 3 DRIFT), стохастическую матрицу переходов,
    минимальные длительности состояний, библиотеку из семи
    параметризованных шаблонов атак и инжектор дрейфа трех типов.
    По прогону рассчитываются per-state recall, F1 и FPR.
    \item Экспорт и интеграция. Алерты выгружаются в JSON Lines
    формате, совместимом с типовыми SIEM, а также доступны через
    REST API (\texttt{GET /alerts/recent}) и визуальную панель
    Streamlit, привязанную к сервису по \texttt{DIPLOMA\_API\_URL}.
\end{enumerate}

Сформированная методика обеспечивает повторяемость результатов
обнаружения на одних и тех же входных данных (побитовая
воспроизводимость при фиксированных seed-ах), независимость от
конкретного источника телеметрии (поддерживаются NetFlow~v9 и
IPFIX без модификации кода), прозрачную процедуру калибровки порога
под локальный эксплуатационный FPR и встроенный механизм
сигнализации о дрейфе распределений.
